\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{units}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage[tocindentauto]{tocstyle}
\usetocstyle{KOMAlike}

\graphicspath{ {../images/} }

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}

\lstset{ %
language=Java,                	% choose the language of the code
basicstyle=\small,				% the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   	% where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      	% the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   	% the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                	% how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color
showspaces=false,               	% show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         	% underline spaces within strings
showtabs=false,                 	% show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           			% adds a frame around the code
tabsize=4,          				% sets default tabsize
captionpos=b,           			% sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        			% sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    		% sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)}          	% if you want to add a comment within your code
}

\lstdefinestyle{terminal}{
  language=bash,
  numbers=none,
  stepnumber=1,
  numbersep=10pt,
  tabsize=4,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false
}

\title{
	\textbf{PatrOCR}\\
 	\large Un projet présenté par \texttt{System\_O}\\[1ex]
 	\Large Rapport final
}
\author{Eric \bsc{Cloyd} \and Lucas \bsc{Goëbels} \and Lucas \bsc{Hattenberger} \and Antoine \bsc{Thouvenin} \\}

\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
        		
			\begin{changemargin}{-1cm}{-1cm}
            
            \centering
            {\Huge \@title}
            \\[15ex]
            
	
			\begin{figure}[h]
				\centering
    	    			\includegraphics[width=60mm]{logo}
			\end{figure}
            \ \\[15ex]
			
            {\Large \@author}

			\end{changemargin}            
            
        \end{center}
}
\makeatother

\newenvironment{changemargin}[2]{
	\begin{list}{}{
		\setlength{\topsep}{0pt}
		\setlength{\leftmargin}{#1}
		\setlength{\rightmargin}{#2}
		\setlength{\listparindent}{\parindent}
		\setlength{\itemindent}{\parindent}
		\setlength{\parsep}{\parskip}
	}
	\item[]}{\end{list}
}

\newcommand{\smalllogo}{
	\includegraphics[scale=.08]{logo}
}

\pagestyle{fancy}

\begin{document}
	% === header stuff ======================
	\fancyhead[L]{\large \bsc{PatrOCR}}
	\fancyhead[R]{\small \textit{\leftmark}}
	\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
	\fancyfoot[C]{\thepage}
	\fancyfoot[R]{\smalllogo}
	\fancyfoot[L]{EPITA 2019}
	% =======================================

    \maketitle
    
    \thispagestyle{empty}
    
    \newpage
    
    \tableofcontents
    
    \newpage
    
	\fancyhead[R]{\small \textit{INTRODUCTION}}
    \section*{Introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

	\begin{changemargin}{1cm}{1cm}
	
	L'intelligence artificielle est un sujet très ancien dans le domaine de l'informatique. Son histoire remonte à 1956 au \textit{Dartmouth College}. La plupart des chercheurs de l'époque pensaient trouver la clé d'un cerveau artificiel le temps d'une génération. Bien sûr, ils avaient largement sous-estimé la tâche. Cependant, depuis une dizaine d'années, le monde de l'informatique est envahi de systèmes utilisant le "deep learning", surnom d'une nouvelle branche d'une technique d'intelligence artificielle existant depuis 70 ans : les réseaux neuronaux. \par
	C'est ce type de système qui est le mieux adapté (à ce jour) pour la reconnaissance visuelle, audio et vidéo. C'est pourquoi le réseau neuronal est au cœur de ce projet S3, l'OCR (ou Optical Character Recognition). Cette technologie est utilisée dans de nombreux domaines, entre autres le scan de données (passeports, chèques, reçus, etc), la reconnaissance de plaques d'immatriculation, la digitalisation de livres, et bien d'autres. Le domaine de l'intelligence artificielle est très large et implique beaucoup de sujets tels que les mathématiques avancées et le graphisme. Il est donc essentiel pour un étudiant de l'EPITA de se familiariser avec cette technologie le plus tôt possible. \par
	Ce document présente un récapitulatif complet de l'avancement et des fonctionnalités de notre projet d'OCR en \texttt{C}, dans le cadre de notre deuxième année du cycle préparatoire à l'EPITA. Il fera état des méthodes employées pour charger une image, lui appliquer un pré-traitement, détecter des caractères, ainsi que du procédé de création d'un réseau de neurones capable de reconnaître lesdits caractères. Par la suite, nous vous ferons part des problèmes que nous avons rencontré lors de ces 3 mois de développement, ainsi que ce que ce projet nous a apporté, avant d'exposer une conclusion.

	
	\end{changemargin}
	
    \newpage
    
	\fancyhead[R]{\small \textit{\leftmark}}
	
	\section{Présentation du groupe}
	
	Les consignes du projet étaient simples. L'OCR doit être réalisé en groupe de quatre personnes. Nous avons donc décidé de réunir la fine équipe : 4HD est de retour ! \\\par
	Malheureusement, et comme toujours, les choses ne se sont pas passées comme prévu. Un des membres original 4HD a décidé qu'il serait bon d'apporter de la diversité dans les groupes de la promotion, en s'associant à d'autres camarades. \\\par

	Notre groupe revisité, \texttt{System\_O} est donc formé d'Eric Cloyd, de Lucas Goëbels, de Lucas Hattenberger (et oui, encore un autre), et d'Antoine Thouvenin. \\\par

	\textbf{Eric Cloyd :} \\
	Passionné d'informatique, je suis devenu fasciné par l'intelligence artificielle depuis plusieurs années. Au collège, je m'amusais à parler aux chatbots de sites divers. J'ai codé beaucoup de petits projets en \texttt{Java}, \texttt{HTML}, etc. Cependant, je n'avais jamais eu l'occasion de travailler sur une intelligence artificielle. Ce projet me permet donc de découvrir le côté pratique de l'IA, et tout le travail qui va avec. \\\par
	
	\textbf{Lucas Goëbels :} \\
	Ayant découvert le monde de l'informatique au collège, j'ai tout de suite accroché avec ce domaine. Au lycée, l'option ISN m'a permis de passer un premier palier grâce au projet que nous avions à faire. Depuis mon entrée à l'EPITA j'ai découvert que l'informatique est un domaine encore plus vaste et complexe que je ne le pensais et cela permet d'apprendre toujours plus de choses. \\\par
	
	\newpage
	
	\textbf{Lucas Hattenberger :} \\
	D'aussi longtemps que je puisse m'en souvenir, j'ai été intrigué par le monde de l'informatique. Comprendre comment fonctionnent des procédés simples en apparence, l'apogée de l'ère du numérique… autant d'éléments m'ayant poussé à intégrer l'EPITA. \\\par
	
	\textbf{Antoine Thouvenin :} \\
	Connaissant le monde du numérique depuis très longtemps, j'ai réellement découvert la programmation au lycée grâce à l'option ISN où l'on apprenait à utiliser le java puis en 1ère année d'Epita grâce a l'\texttt{OCaml}, au \texttt{Python} et au \texttt{C\#}. Contrairement au \texttt{C}, le \texttt{Java} et le \texttt{C\#} offrent une expérience plus facile d'accès aux débutants et possèdent une syntaxe similaire, mais ne permettent pas de faire autant de choses qu'en \texttt{C}. J'ai été initié au \texttt{C} grâce à \texttt{TONC} et \texttt{devkitpro}, permettant de réaliser des programmes pour GameBoy Advance, mais j'ai réellement commencé à coder en \texttt{C} en 2\textsuperscript{e} année d'EPITA. \\\par
	
	\newpage
	
	\section{Répartition des tâches}
	
	\begin{table}[h]
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
                                                    & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Eric}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Lucas G}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Lucas H}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Antoine}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Chargement d'image}}   &                                    &                                       & X                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Pré-traitement}}        &                                    &                                       & X                                     &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Détection blocs}}      &                                    &                                       & \textbf{}                             & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Détection caractères}} &                                    &                                       & \textbf{}                             & X                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Réseau neuronal}}      & X                                  & X                                     &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Gestion sauvegardes}}  &                                    & X                                     &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Jeu d'images}}         & X                                  &                                       &                                       &                                       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Interface Graphique}}  &                                    &                                       & X                                     & X                                     \\ \hline
\end{tabular}
	\end{table}
	
	Bien sûr, ce tableau est plus un guide qu'une règle inviolable. Chaque membre a souvent aidé en dehors de ses tâches définies lorsque c'était nécessaire.
	
	\newpage
	
	\section{Pourquoi System\_O et PatrOCR ?}
	
	Toute cette introduction, ces présentations, c'est bien beau, mais il est temps de se poser les vraies questions : pourquoi \texttt{System\_O} et PatrOCR ? \\\par
	
	PatrOCR est une référence fine au jeu que nous avons développé à l'occasion notre projet de S2 :  le modérément fantastique Time Patrol ! Mais la finesse ne s'arrête pas là. En effet, les meilleurs d'entre vous auront forcément remarqué le jeu de mot "Pas trop OCR"... (ce qui n'est en rien un présage de la qualité de notre programme). Pour ce qui est de \texttt{System\_O}, c'est une simple combinaison de System, et d'OCR... Oui, oui, nous en savons ce que vous pensez, mais nous ne pouvons pas avoir des idées de génie en permanence. \\\par
	
	\newpage
	
	\section{Traitement de l'image}
	
	Si nous devions découper ce projet en 2 parties, ces dernières seraient incontestablement le traitement de l'image, et le réseau neuronal. Le traitement de l'image englobe toutes les opérations de chargement de l'image,  du pré-traitement de cette dernière, et de détection des caractères. \\\par
	
	Cette première partie du rapport vous apportera naturellement des précisions sur notre implémentation de ces différents éléments, ainsi que sur nos méthodes de travail.   \\\par
	
	\subsection{Chargement de l'image}
	
	Les images à exploiter pour le développement de cet OCR étant du format bitmap, la première étape fut d'étudier ce type d'image. Le but de cette analyse était initialement de repérer où et comment les informations étaient stockées dans la structure pour pouvoir les exploiter. \\\par
	
	Pour examiner cette structure, le procédé était le suivant :
	\begin{enumerate}
	\item Création d'images \texttt{.bmp} de petite taille sous MS Paint
	\item Ouverture de ces dernières avec un éditeur de texte hexadécimal
	\item Comparaison des headers des différentes images et de leur contenu
	\item Variation de certaines caractéristiques (hauteur, largeur, couleur...)
	\item Recherches internet complémentaires pour confirmer ou infirmer mes hypothèses \\\par
	\end{enumerate}

	Au final, cette étude nous a fourni de nombreuses informations. Premièrement, les bases sur le fonctionnement des \texttt{.bmp}, mais surtout qu'il serait plus simple d'exploiter la bibliothèque SDL, disponible sur les machines de l'école. \\\par
	
	Des recherches ont donc été entamées sur la cette bibliothèque et son fonctionnement. L'exploitation de fonctions telles que \texttt{IMG\_Load()} ont au final rendu cette partie bien plus facile que prévu. De plus, un TP de programmation portait exactement sur ce sujet (le hasard fait bien les choses)... \\\par
	
	\newpage
	
	L'utilisation de la bibliothèque SDL nous a ainsi permis de mener le chargement de l'image à bien. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=60mm]{sdl_logo}
	\end{figure}
	
	\subsection{Binarisation}
	
	Le pré-traitement est une partie essentielle d'un OCR. En effet, la qualité de la reconnaissance du texte dépend énormément de l'image passée en paramètre. De nombreux facteurs peuvent influencer la qualité du pré-traitement, comme la taille de l'image, la binarisation (à savoir, sa mise en noir et blanc), ou encore la réduction de bruit (qui permet d'obtenir une bonne lisibilité du texte, dans le but d'avoir des caractères faciles à traiter, sans données parasites). \\\par
	
	L'étape de binarisation est certes la plus simple de celles énoncées plus haut, mais est tout de même extrêmement importante. Il serait en effet bien trop compliqué de programmer un OCR qui examinerait le texte directement sur une image colorée. \\\par
	
	Notre algorithme de binarisation est un algorithme dit "par seuil". En effet, il fonctionne de la manière suivante : \\\par
	
	\begin{itemize}
	
	\item parcourir l'image pixel par pixel
	
	\item récupérer les valeurs RGB de chaque pixel et calculer la moyenne de ces dernières
	
	\item si cette moyenne est inférieure à 76 (30\% de 255, à savoir un pixel blanc), rendre le pixel complètement noir
	
	\item sinon le rendre blanc \\\par
	
	\end{itemize}
	
	\newpage

	Le seuil dont il est question peut être fixé, nous le verrons plus tard, manuellement, ou de manière automatique. Pour ce qui est du seuil automatique, nous exploitons la luminosité moyenne de l'image pour le déterminer. \\\par
	
	Nous calculons la moyenne RGB de chaque pixel, ajoutons cette dernière à une somme, que nous divisions évidemment par le nombre total de pixels.  Cette valeur nous permet maintenant d'estimer s'il s'agit d'une image plutôt claire, normale, ou sombre. C'est en prenant en compte cette information que  nous modifions le seuil de notre binarisation. En effet, si l'image est de base très sombre, nous considérons que le texte, s'il y en a dans l'image, sera très sombre. Dans ce cas, nous ne convertirons ainsi en noir que les pixels dont la moyenne RGB est inférieure à 76. Le fait d'examiner la luminosité de l'image passée en paramètre nous permet donc de gagner en précision, lors de la phase de binarisation. \\\par
	
	Ainsi, l'image est transformée en une image dont les valeurs des pixels ne peuvent être égales qu'à 0 (noir) ou 255 (blanc). D'autres algorithmes de binarisation existent, comme la célèbre méthode d'Otsu, qui consiste à déterminer le seuil qui minimise le plus la variance intra-classe entre les pixels du premier plan et de l'arrière plan, mais nous n'étions pas satisfaits par les résultats obtenus. Nous avons donc décidé d'implémenter notre propre méthode, certes moins élaborée, mais à nos yeux plus efficace. \\\par
	
	Le but de ces opérations est donc de supprimer une partie du bruit, et de rendre ce qui a de grandes chances d'être du texte complètement noir. \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=56mm]{test_2}
			\caption{Image originale}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=56mm]{Auto_Bin}
			\caption{Image binarisée}
		\end{subfigure}%
		
		
		\caption{Exemple de binarisation}
	\end{figure}

	\newpage
	
	\subsection{Réduction du bruit}
	
	Notre algorithme de détection des caractères se base, nous le verrons, sur la détection des pixels noirs. Il est donc important de réduire au maximum la présence de pixels parasites, plus souvent appelés "bruit numérique". \\\par
	
	À nouveau, il existe plusieurs moyens de réduire le bruit d'une image, mais nous avons tenu à employer nos propres méthodes. Pour ce faire, nous avons effectué plusieurs tentatives, avant de s'orienter sur l'implémentation d'un algorithme de flou. \\\par
	
	Notre premier algorithme de réduction du bruit se basait sur le principe suivant : \\\par
	
	\begin{itemize}
	
	\item Parcourir l'image pixel par pixel
	
	\item Déterminer la couleur de ce pixel (après la binarisation : soit noir, soit blanc) 
	
	\item Observer, s'ils existent, les pixels dans une croix autour de ce dernier, et compter les pixels de couleur opposée (si on se trouve sur un pixel noir, on compte les les pixels blancs autour)
	
	\item S'il y a une majorité de pixels de la couleur opposée autour du pixel courant, changer la couleur dudit pixel (le pixel courant a de fortes chances d'être un pixel de bruit, nous souhaitons donc le supprimer) \\\par
	
	\end{itemize}
	
	Malheureusement,  après plusieurs essais, l'implémentation de cet algorithme menait toujours à des résultats infructueux. Nous nous sommes donc orientés vers une solution alternative : le flou. Le fonctionnement de cet algorithme est relativement similaire au précédent, à la différence près que nous récupérons cette fois les pixels non plus en croix autour du pixel courant, mais ceux présent dans le carré autour de ce pixel. \\\par
	
	Cette méthode se basant sur le calcul de moyenne de valeurs RGB, elle engendre, sur une image binarisée, des pixels gris. En effet, ces pixels gris, donnant cette impression de flou à l'image, ne sont pas utiles (au contraire) à notre algorithme de détection des caractères. C'est pour cette raison qu'après avoir appliqué un filtre de flou sur notre image, nous re-binarisons cette dernière, avec, cette fois un seuil fixé à 127 (la moitié de 255). \\\par
	
	\newpage
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=90mm]{Strong_Blur}
		\caption{Exemple d'application d'un floutage fort}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=90mm]{Bin_Blur}
		\caption{Image après forte réduction du bruit}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\subsection{Détection des blocs de texte}
	
	Continuons avec un autre aspect technique, la détection des caractères. Cette dernière s'effectue en deux parties. Dans un premier temps, le logiciel identifie les blocs de texte, puis affine la recherche pour détecter chaque caractère.
Les blocs de texte sont, eux aussi, déterminés en deux étapes : premièrement, les lignes possédant des caractères sont identifiées, avant de déterminer la longueur du texte qu'elles contiennent. \\\par

	Ces lignes sont discernées à l'aide d'un algorithme simple, constitué de  deux boucles : lorsque la ligne précédente ne possède pas de pixel noir, et que la ligne actuelle en possède un, l'algorithme va considérer ce pixel comme marquant le début d'un bloc de texte. À l'inverse, si la ligne précédente possède au moins un pixel noir, et que la ligne actuelle n'en possède pas, c'est qu'il s'agit sans doute de la fin du bloc de texte. \\\par
	
	L'étape suivante de la détection de caractère consiste à déterminer la longueur du texte, avant de pouvoir, fragmenter ce dernier en caractères. 
Cette longueur est déterminée grâce à un procédé similaire : l'ordinateur va chercher la 1\textsuperscript{re} et la dernière colonne où des pixels noirs sont trouvés, entre les  couples de lignes trouvés précédemment. \\\par

	Une fois ces zones de texte déterminées, la recherche de caractères commence. Cette dernière se limite à chaque aire contenant du texte. En effet, les zones gauche et de droite, délimitant les caractères, sont d'abord recherchées. Une fois un caractère identifié, nous nous intéressons à sa hauteur. Celle-ci est déterminée en cherchant le pixel noir le plus haut, et le plus bas dans cette zone. Ces deux pixels nous fournissent ainsi la hauteur du caractère. \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=80mm]{segmentation}
		\caption{Encadrement des caractères}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	Au final, cet algorithme renvoie une liste chaînée contenant les coordonnées des rectangles encadrant les caractères afin de les traiter. Nous sommes donc, à cette étape du processus, presque capables d'envoyer les caractères identifiés au réseau de neurones, afin de détecter de quelle lettre, chiffre, voire ponctuation il s'agit. \\\par
	
	\begin{lstlisting}[language=C]
struct Character {
    SDL_Surface *image;
    size_t x1, x2, y1, y2;
    char res;                   // result of the NN: no value at creation
};
 
struct CharList {
    struct CharList *next;
    struct Character *value;
};
	\end{lstlisting}
	
	
	Comme expliqué précédemment, nous sommes capables de détecter la position des différents caractères de l'image. Mais concrètement, qu'envoyons-nous au réseau de neurones ? \\\par
	
	Notre solution est la suivante : créer une matrice de caractères (dans les faits, des 0 et des 1), contenant le caractère voulu.
	
	\newpage
	
	\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny,style=terminal]
====================================
             #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
    #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
 #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #  #
                #  #  #  #  #  #  #  #
======================================
                   #  #
             #  #  #  #  #  #
          #  #  #  #  #  #  #  #
       #  #                 #  #  #
    #  #  #                    #  #
    #  #                       #  #  #
 #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
 #  #  #
 #  #  #
    #  #  #
       #  #                       #
       #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
             #  #  #  #  #  #  #  #
======================================
                #  #  #
             #  #  #  #  #  #
       #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
    #  #  #                    #  #
 #  #  #  #
 #  #  #  #
    #  #  #  #  #  #  #  #  #
          #  #  #  #  #  #  #  #
                         #  #  #  #
                               #  #  #
    #                       #  #  #
 #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
    #  #  #  #  #  #  #  #  #
======================================
             #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
    #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
 #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #
          #  #  #  #  #
                #  #  #  #  #  #  #  #
======================================
	\end{lstlisting}
	
	\noindent
	Affichage de debug des matrices binaires
	
	\newpage
	
	\subsection{Redimensionnement}
	
	Il nous fallait donc naturellement déterminer une norme, pour simplifier les opérations suivantes. Par soucis de rapidité d'analyse (une matrice trop grande aurait été bien trop longue à examiner par notre réseau), nous avons choisi de traiter des matrices de taille 13x13. \\\par
	
	Certains caractères étant trop grands pour cette résolution, d'autres ne remplissant pas correctement la matrice, il fallait, naturellement, redimensionner ces matrices. Pour ce faire, nous créons une image de la taille souhaitée, puis exploitons le redimensionnement de la bibliothèque SDL pour modifier le caractère. Une fois le caractère redimensionné, nous l'insérons dans l'image préalablement générée. Cette nouvelle image, contenant le caractère redimensionné, sera, par la suite, transformé en matrice, afin d'être utilisé en tant qu'entrée dans le réseau de neurones. \\\par
	
	Toujours dans le but de ne pas ralentir le processus, cette suite d'opération est effectuée au fur et à mesure, pour ne pas saturer la mémoire de tableaux, dans le cas où l'image comporte beaucoup de caractères. \\\par
	
	Il est à noter que nous avons également dû nous pencher sur le redimensionnement d'image quand il s'agissait de l'affichage dans l'interface graphique. En effet, les images étaient, lors de nos premiers jets, affichées avec leur taille initiale. Cela impliquait donc qu'une image trop grande ne pouvait tout simplement pas rentrer dans la fenêtre : il fallait posséder un écran de la même taille que l'image, ce qui est, vous en conviendrez, peu commode. \\\par
	
	\newpage
	
	\section{Interface graphique}
	
	Nos premières ébauches de programme se lançaient et s'utilisaient  entièrement dans un terminal. L'image s'affichait et s'actualisait dans une fenêtre à part, et l'appui sur une touche du clavier permettait au programme d'effectuer l'instruction suivante, tandis que des messages de retour à utilisateur s'affichaient dans le terminal. Cette version étant trop peu intuitive (et surtout parce qu'on nous le demande dans le sujet), nous avons implémenté une interface graphique digne de ce nom à notre OCR ! \\\par
	
	Se présentant comme ci-dessous, cette interface propose 2 modes de détection des caractères. Un mode automatique, et un mode manuel. \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=42mm]{gui}
		\caption{Portion principale de l'interface graphique}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\subsection*{Mode automatique}
	
	Le mode automatique lance toutes les fonctions de pré-traitement utiles à la détection des caractères, avant de lancer cette dernière. \\\par
	
	\subsection*{Mode manuel}
	
	Lors du développement de ce projet, nous avons pris conscience d'une chose. S'il y a bien quelque chose capable de détecter n'importe quel caractère de manière efficace, c'est bien l'œil humain. Ainsi, suite à nos nombreux tests, nous avons décidé d'implémenter un mode manuel, car quoi de plus efficace que le cerveau humain pour déterminer les paramètres adéquats à une bonne détection ? \\\par
	
	Les paramètres disponibles sont ainsi les suivants : le seuil de binarisation, le nombre de fois que l'on applique la réduction de bruit, et l'intensité de cette dernière. En effet, un clic sur le bouton "Soft", appliquera un filtre avec un "rayon de floutage" d'un seul pixel, puis une binarisation. Pour ce qui est du bouton "Strong", il lancera le même processus, mais cette fois avec un rayon de 2 pixels. L'utilisateur pourra ainsi déterminer quand le pré-traitement sera prêt  pour une détection des caractères optimale. Cette dernière peut être déclenchée à tout moment, suite à l'appui sur "Start Detection". \\\par
	
	\newpage
	
	\subsection*{Comment utiliser le programme ?}
	
	Toutes ces explications sur les modes manuel et automatique n'apportent, au final, que peu de précisions sur le fonctionnement général de l'application. Alors, comment ça marche ? \\\par
	
	L'utilisateur doit d'abord commencer par sélectionner l'image à analyser. Pour ce faire, un clic sur le bouton de sélection ouvrira un explorateur de fichier, pour permettre de sélectionner l'image à traiter. \\\par
	
	La fenêtre s'élargit alors, affichant désormais l'image à sur la droite de la fenêtre. Suite aux clics sur les différents boutons, l'image s'actualise en temps réel, pour permettre à l'utilisateur d'apprécier la qualité du pré-traitement, avant de démarrer la détection des caractères. \\\par
	
	Un clic sur "Start Detection" ou "Automatic Detection", va donc comme leur nom l'affiche, lancer la détection des caractères, mais pas que. En effet, une fois la détection terminée, chaque caractère est envoyé au réseau de neurones, pour qu'il puisse les analyser. Une nouvelle fenêtre s'ouvre alors, affichant tous les caractères détecté par le réseau. Cet output sera sauvegardé dans un fichier \texttt{text.txt}, disponible dans le même dossier que le programme. \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=100mm]{gui2}
		\caption{L'interface graphique en pleine action}
	\end{figure}
	
	\textbf{\textsc{n.b.}} En cas de doute sur le fonctionnement, les tooltips des boutons peuvent apporter de l'aide. \\\par
	
	\newpage
	
	Parlons un peu technique. Nous étions devant le fait accompli : il nous fallait implémenter une interface graphique. Mais comment faire ? Nous avions dores et déjà quelques pistes, mais rien de concret. Implémenter notre propre librairie graphique et coder entièrement l'interface ? Cette solution aurait été trop chronophage, mais soyons réalistes, surtout trop compliquée. Nous avons donc naturellement décidé d'exploiter une librairie déjà existante. Mais laquelle choisir ? La sortie d'un TP portant (comme par hasard) sur GTK nous a permis de trancher entre cette librairie et Qt lib, une librairie concurrente. \\\par
	
	Pour ce qui est de la disposition des éléments de la fenêtre, nous avons exploité Glade, un designer d'interface graphique. Concrètement, nous avons utilisé ce logiciel pour mettre en place et arranger la disposition des différents panels, boutons, labels, et autres joyeusetés. \\\par
	
	Ces éléments en place, nous devions désormais tout lier ensemble avec du code. Ce dernier se contente d'exploiter les signaux émis par les éléments GTK (par exemple le clic sur un bouton) pour appeler une autre fonction, comme le lancement d'une binarisation, en ayant préalablement récupéré la valeur du seuil dans un slider de l'interface. \\\par
	
	Il est à noter que la modification de l'image à passer en paramètre à l'algorithme de détection des caractères ne se fait pas en temps réel. En effet, l'utilisateur a beau observer une image mise à jour en temps réel, les boutons ne la modifient pas vraiment. À la place, ils modifient et sauvegardent les paramètres des fonctions de pré-traitement, qui seront toutes appelées une à une, suite au clic sur "Start Detection". \\\par
	
	Au final, notre interface graphique nous permet de livrer un programme, à notre sens, simple d'utilisation. Nous avons rempli les contraintes que nous nous sommes imposées, à savoir avoir une interface stable et compréhensible, un retour utilisateur en temps réel, ainsi que des messages d'erreurs ou d'indication clairs. \\\par
	
	Nous nous sommes grandement inspirés de ce que le TP nous a appris pour implémenter ces différentes fonctionnalités, surtout au niveau du lien entre l'interface générée par Glade et le code. Effectivement, il aurait été compliqué de comprendre la structure du fichier .c à implémenter, ainsi que la manière de traiter ses spécificités, comme les signaux émis par les éléments GTK.
	
	\newpage
	
	\section{Réseau de neurones}
	Les caractères étant "identifiés" par notre algorithme de détection, il est maintenant temps de les envoyer à notre réseau de neurones, pour qu'il puisse enfin déterminer, pour chaque tas de pixels noirs, de quel caractère il s'agit ! \\\par
	
	De manière générale, le réseau de PatrOCR fonctionne de la manière suivante : \\\par
	
	\begin{itemize}
	
	\item Le réseau est entraîné, ou un entraînement précédent est chargé
	
	\item Il reçoit en entrée une matrice binaire correspondant à un caractère
	
	\item Il mouline...
	
	\item Il renvoie le caractère qu'il a détecté, d'après son entraînement \\\par
	
	\end{itemize}
	
	Portons maintenant un regard un peu plus technique sur le fonctionnement de notre réseau. Nous avons gardé la structure de la première soutenance, à savoir, une seule couche cachée. De plus, nous avons modifié les structs qui le composent, à savoir les structs \texttt{Neuron} et \texttt{Network}. Désormais, la struct \texttt{Neuron} définit pour chaque neurone une liste de poids, ainsi qu'un biais. \texttt{Network} spécifie, quant à elle, un premier tableau (nommé \texttt{hidden}) composé de tous les neurones de la couche cachée, ainsi qu'un second tableau, \texttt{outputs}, composé de tous les neurones de la couche de sortie. \\\par
	
	Enfin, nous avons défini trois macros agissant comme variables globales : \texttt{NUMBER\_INPUTS}, \texttt{NUMBER\_HIDDEN} et \texttt{NUMBER\_OUTPUTS}. Ces dernières nous permettent de fixer le nombre de neurones que contiendront nos différentes couches. En effet, notre réseau est maintenant capable de prendre beaucoup plus de neurones. Dans le but de pouvoir traiter des images de 13x13 pixels, nous avons assigné la valeur 169 à \texttt{NUMBER\_INPUTS}. \par
	
	\begin{lstlisting}[language=C]
typedef struct Neuron
{
    double weights[NUMBER_INPUTS];
    double bias;
} Neuron;

typedef struct Network
{
    Neuron hidden[NUMBER_HIDDEN];
    Neuron outputs[NUMBER_OUTPUTS];
} Network;
	\end{lstlisting}
	
	\newpage
	
	Ainsi, notre réseau adopte cette forme : \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=90mm]{network}
		\caption{Réseau neuronal comportant une couche cachée et plusieurs sorties}
	\end{figure}
	
	Par la suite, nous avons dû changer toutes les fonctions d'initialisation du réseau, pour prendre en compte des tableaux de poids. Dans les faits, nous avons divisé en deux les fonctions qui initialisent un neurone. En effet, maintenant que notre réseau peut avoir un nombre indéterminé de neurones, il est nécessaire de prendre en compte la couche précédente pour déterminer le nombre de poids d'un neurone. Au final, nous possédons donc deux fonctions, \texttt{init\_hidden\_neuron} et \texttt{init\_output\_neuron}. \\\par
	
	\newpage
	
	\subsection{Entraînement du réseau}
	
	Il faut voir un réseau de neurones comme un enfant. Avant de savoir courir, il faut savoir marcher. Il en va de même pour le réseau : avant de pouvoir reconnaître un caractère, il faut lui apprendre. C'est pourquoi nous devons l'entraîner, avant de le considérer comme fonctionnel. \\\par

	Pour cela, nous avons construit une collection de données d'entraînement, sous la forme de petites images contenant chacune un seul caractère. Grâce à notre fonction \texttt{make\_training\_list}, les images sont chargées en mémoire sous la forme d'une liste chaînée (struct \texttt{TrainingList}). Chaque maillon contient 3 éléments : l'image convertie en matrice binaire, le tableau de sortie correct, et un pointeur vers l'élément suivant bien sûr. Cette liste permet ensuite d'entraîner le réseau en calculant l'erreur. \\\par

	La fonction d'erreur que nous utilisons est la même que celle que nous avions implémenté pour  la fonction XOR, à savoir le Mean Squared Error (ou MSE). Sa dérivée est simple, ce qui rend l'entraînement plus simple et plus rapide. Pour ce qui est des fonctions d'activation, nous sommes restés sur une fonction sigmoïde. \\\par
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=60mm]{sigmoid}
	\end{figure}
	
	\begin{align*}
		sigmoid \colon \mathbb{R} &\to [0,1]\\
		x &\mapsto \frac{1}{1 - e^{-x}}\\
	\end{align*}
	
	L'implémentation du softmax a été considérée, mais aurait suscité trop de travail pour un gain de performance négligeable. \\
	
	\subsection{Sauvegarde et chargement du réseau}
	
	Il va de soi que pour que notre OCR soit opérationnel, il devait être capable de détecter des caractères "instantanément". Nous ne pouvions pas nous permettre de ré-entraîner le réseau à chaque analyse d'image. Pour pallier ce problème, nous avons implémenté un système de sauvegarde post-entrainement. \\\par

	Dans les faits, ce système stocke les valeurs des poids et des biais dans un fichier. Ceci permet de recharger une sauvegarde, au lieu de devoir ré-entraîner le réseau à chaque utilisation. Comme expliqué dans la partie interface, cette dernière offre à l'utilisateur la possibilité de charger l'entraînement précédent. Ainsi, une fois un bon entraînement effectué et sauvegardé, il suffira de le charger à chaque fois pour avoir une sortie instantanée. \\\par

	Pour ce qui est de la méthode employée, nous avons décidé de modifier la syntaxe de la première implémentation. En effet, lors de la première soutenance, nous avions choisi de sauvegarder le nombre de poids, en plus de leurs valeur, et celle des biais. Notre structure ayant évolué, nous n'utilisons plus de variable contenant le nombre de poids dans notre struct \texttt{Neuron}. En effet, ce dernier est désormais défini par le nombre de neurones de la couche précédente. \\\par

	Prenons un exemple simple : dans le cas de la couche de sortie, chaque neurone contient un nombre de poids égal au nombre de neurones de la couche cachée. De plus, nous avons décidé de sauvegarder le biais à la fin. \\\par
	
	\newpage

	Finalement, la syntaxe utilisée est la suivante : \\
	
	\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,style=terminal]
poids1 poids2 ... poidsX biais
poids1 poids2 ... poidsY biais
etc pour chaque neurone
	\end{lstlisting}
	
	\ \\\par
	
	Abordons maintenant le chargement d'un fichier de sauvegarde. La première étape est d'initialiser le réseau. Pour ce faire, nous fixons le poids et le biais de chaque neurone à 0. Une fois le réseau initialisé, il suffit de lire ligne par ligne le fichier de sauvegarde, et d'assigner respectivement les poids et le biais (à savoir le dernier élément de la ligne) à chaque neurone du réseau. Nous avons décidé de ne sauvegarder que les poids et les biais de chaque neurones de la couche cachée et de la couche de sortie. En effet, il n'est pas nécessaire de sauvegarder la \texttt{training\_list} d'entrée, puisqu'elle n'est nécessaire uniquement pendant l'entraînement. \\
	
	\newpage
	
	\subsection{Jeu d'images pour l'entraînement}
	
	Entraîner notre réseau de neurones, d'accord... mais avec quoi ? \\\par
	
	Après quelques recherches, nous avons trouvé une base de donnée libre de droit contenant environ 60000 images. Ces dernières ont subi beaucoup de changements. D'abord, a fallu toutes les renommer pour pouvoir facilement les lire dans le code. En effet, les images avaient par défaut un nom se rapprochant de \texttt{"img00xx-00xxx.png"}. Nous avons donc renommé chaque image avec simplement un entier. Pour ce faire, nous avons utilisé un simple script. \\\par
	
	Une fois ce processus terminé, nous nous sommes rendu compte de la taille absolument titanesque de notre base d'images. En effet, un jeu de 60000 images est, pour notre utilisation, trop volumineux. Nous avions au départ plus de 100 polices par caractère, que nous avons réduit à 6. Il a bien sûr fallu dénicher les polices qui s'associaient le mieux et qui donnaient un maximum de diversité. Nous avons donc allié des polices avec et sans serif, monospace ainsi qu'une police plus carrée. \\\par
 
	Une fois cette collection d'images complétée, nous l'avons testée avec le pré-traitement pour voir le résultat matriciel de quelques images test. Il est alors apparu que ces images, au format \texttt{.png}, ne plaisaient pas au floutage. Ainsi nous avons dû effectuer une conversion en masse vers le format \texttt{.jpg}. Plus de détails sur cette coquille seront exposés plus loin. \\\par
	
	Un autre problème que nous avons dû contrer est apparu lorsque les images d'entraînement pour les caractères en "plusieurs morceaux" sont passées par le détecteur de caractères. En effet, la fonction détectait un caractère par morceau séparé. Par exemple, d'un \texttt{'i'} minuscule sortaient deux caractères : le point et la barre séparées. Nous avons donc ajouté une ligne de pixels noirs reliant chaque partie du caractère. \\
	
	\newpage
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=50mm]{i}
        	\caption{Exemple du 'i' élargi avec une petite ligne reliant les parties}
	\end{figure}
	
	La détection des caractères se fait désormais beaucoup mieux, avec tout le caractère mis dans une seule matrice. De plus, de part la petite taille relative du trait, ce dernier disparaît dans la matrice qui mesure 13x13 pixels. \\\par
	
	À la suite de quelques entraînements d'essai avec cette base d'images, nous nous sommes vite rendu compte que l'ajout de la ponctuation dégradait la qualité de reconnaissance. La décision finale fut donc de limiter les caractères détectables à l'alphanumérique. \\\par

	Nous avons donc, au final, un réseau entraîné qui peut reconnaître les caractères alphanumériques avec les majuscules. \\
	
	\newpage
	
	\section{Problèmes rencontrés}
	
	\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Eric :} \\
	
	Le problème majeur que j'ai rencontré traite du jeu d'images d'entraînement. Il a fallu modifier celui-ci à plusieurs reprises. J'ai converti toutes les images qui étaient en format \texttt{.png} vers le format \texttt{.jpg} à l'aide de la commande imagemagick \texttt{mogrify}.

	\begin{lstlisting}[basicstyle=\small,style=terminal]
mogrify -format jpg *.png
	\end{lstlisting}

	En effet, les images en \texttt{.png} étaient apparement corrompues et ne marchaient donc pas avec notre OCR. De plus, le data set était composé d'une grande quantité d'images, que j'ai accidentellement copiées dans le dépôt du projet. J'ai dû recréer cette base plusieurs fois pour retrouver un dossier plus petit, avec au final 6 images par caractère. \\
	
	\item \textbf{Antoine :} \\
	
	J'ai principalement eu des problèmes avec GTK. SDL et GTK ne s'intégrant pas bien entre eux, il est donc nécessaire de convertir une image SDL en une image GTK. J'ai mis en place un algorithme simple, mais la difficulté était de déclencher l'actualisation de l'image. En effet, le pointeur censé renvoyer l'adresse de la zone de dessin changeait de valeur et pointait vers un élément différent de l'interface graphique selon le système d'exploitation utilisé, changeant ainsi la taille de ceux-ci au lieu de changer la taille de la zone de dessin et d'écrire dans celle-ci. L'erreur venait du fait que nous envoyons un pointeur de pointeur à la place d'un pointeur simple. \\
	
	\newpage
	
	\item \textbf{Lucas H. :} \\
	
	Comme expliqué précédemment, la réduction du bruit m'a donné du fil à retordre. En effet, je souhaitais implémenter mes propres solutions, sans utiliser d'algorithmes existants. Malheureusement, j'ai tourné autour de la solution sans jamais vraiment atteindre le résultat attendu : les couleurs s'inversaient, l'image devenait complètement noire, complètement blanche... J'ai donc perdu du temps avant de me décider à abandonner cette idée, et à changer de solution. Pour ce qui est des problèmes plus négligeables, des résultats non escomptés ont dûs être résolus (dans la plupart des cas), ou j'ai dû trouver le moyen de passer outre, voire d'en tirer profit. \\
	
	\item \textbf{Lucas G. :} \\
	
	Je n'ai pas eu de gros problèmes durant cette deuxième partie du projet. Cependant j'ai eu quand même quelques problèmes pour charger les poids et le biais des neurones du réseau depuis un fichier. En effet, j'avais une erreur "unused parameter" alors que pourtant j'utilisais bien le paramètre dans la suite de la fonction. J'ai finalement trouvé une solution qui était d'initialiser tous les neurones avec des poids et des biais à zéro avant de les définir grâce aux valeurs contenues dans le fichier de sauvegarde. \\
	
	
	\newpage
	
	\item \textbf{Eric et Lucas G (en coopération pour le réseau de neurones) :} \\\par
	
	Un problème terrifiant est apparu pendant notre implémentation du réseau de neurones à plusieurs sorties. Lorsque nous le testions en lui donnant une matrice avec des valeurs totalement au hasard, tous les neurones de sortie étaient à 1. En principe, ils devaient être aléatoires et changer à chaque relance du programme, Notre code était visiblement sans faute, les poids et les biais étaient bien mis à une valeur aléatoire, bref rien ne semblait être à la source de cette méchante erreur. \\\par

	Au final, la faute était dans la valeur aléatoire affectée aux poids des neurones. En effet, ceux-ci étaient initialisés entre 0.1 et 1.1. Les poids du réseau tout entier restaient donc invariablement positifs. Le problème était aggravé à l'extrême par la fonction sigmoïde. Une valeur très grande passée dans celle-ci donnera un nombre proche de 1. Or, comme chaque poids était positif, et du fait de leur nombre énorme par rapport à ceux du XOR, le réseau sortait majoritairement des valeurs à 0,999999 (arrondies à 1). \\\par
	
	L'erreur fut vite corrigée une fois sa source découverte. Il a suffit d'initialiser les poids entre -0.5 et 0.5, et tout fonctionnait. \\\par
	
	\newpage

	Un autre problème que nous avons rencontré survenait lors de la reconnaissance des caractères \texttt{'i'} et \texttt{'j'} (mentionné précédemment). En effet, si nous prenons l'exemple du \texttt{'i;}, la détection de ce caractère nous renvoyait deux caractères différents : le point du i et la barre. Pour éviter cela, nous avons décidé de lier le point et la barre avec un trait fin. Nous avons aussi décidé d'élargir les i et les j car lorsque nous affichons le caractère sous forme de matrice de 0 et de 1, comme l'image est réduite, le trait qui joint la barre et le point est apparent. \\\par
	
	\item \textbf{Lucas H et Antoine (en coopération pour le traitement de l'image) :} \\\par
	
	Nous n'avons pas rencontré de gros problèmes à proprement parler. Comme expliqué plus tôt, l'implémentation de l'interface graphique nous a été facilitée par un TP de programmation portant sur le sujet. Néanmoins, et comme toujours, il a fallu s'accorder au niveau du design de l'interface. En effet, certaines solutions étaient trop compliquées à être implémentées, et ne convenaient pas à chacun. Nous nous sommes ainsi rendu compte qu'il n'était pas si évident de créer un layout à la fois simple d'utilisation et intuitif. \\
	
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	\section{Apports du projet}
		
	\subsection*{Individuellement}
		
	\begin{itemize}
		
	\item \textbf{Eric :} \\
	Durant les longs mois de travail, je vivais au jour le jour et ne me rendait pas compte de ma progression. Mais maintenant que ce projet touche à sa fin, je remarque que mes compétences se sont multipliées. Tout d'abord, un projet d'une telle taille m'a apprit à être à l'aise avec les structures des projets en \texttt{C}, tant pour les headers que pour le Makefile ou les librairies. De façon plus générale, j'ai développé un goût pour le code propre et bien commenté, que j'essaie de refléter dans chacun de mes rendus individuels ou en groupe. De plus, j'ai perfectionné mes compétences en LaTeX. J'ai également pu m'améliorer en shell en réalisant les scripts utilitaires pour la gestion de la base d'images. \\

		
	\item \textbf{Antoine :} \\
	Ce projet m'a permis de grandement me familiariser avec le \texttt{C}, en effet, ce projet ouvert m'a forcé à me documenter en détail sur certains aspects du C que nous n'avions pas encore vu dans les TP ou en cours mais il m'a aussi permit de consolider mes connaissances sur le langage. L'utilisation de GTK m'a aussi permis de renforcer les connaissances que j'ai pu acquérir pendant le TP sur la programmation événementielle. J'ai aussi appris de nombreuses fonctionnalités de git et de Gitlab. Afin de pouvoir faire des tests automatisés j'ai appris à utiliser l'intégration continue de Gitlab, ce qui nous a permis de lancer des tests pour notre programme depuis leurs serveurs. Je me suis aussi familiarisé de nombreuses fonctions de git permettant de gérer les conflits entre commits. J'ai pu aussi améliorer mes compétences de travail de groupe même si nous sommes presque la même équipe que le projet précédent. \\
		
	\newpage
	
	\item \textbf{Lucas H. :} \\
	À l'instar de tous les autres étudiants, la réalisation de ce projet a incontestablement amélioré mes compétences en \texttt{C}. En effet, mes nombreux tests ont consolidé ma connaissance du langage en général, notamment au niveau de ces fameux pointeurs. De plus, j'ai renforcé ma capacité à m'organiser, en devant jongler et trouver l'équilibre entre la réalisation du projet, et les cours. Pour parler d'autre chose, le design de l'interface graphique m'a amené à me questionner sur de nombreuses choses, qui m'étaient jusqu'alors insoupçonnées. De manière plus anecdotique, j'ai le sentiment d'avoir gagné en rigueur dans l'écriture de ce programme. Pour finir, je me sens plus à l'aise, et ai acquis les bonnes méthodes pour ce qui est de la rédaction d'un tel rapport. \\
		
	\item \textbf{Lucas G. :} \\
	Ce projet d'OCR m'a permis de grandement améliorer mon niveau en langage \texttt{C}. En effet, durant la première partie du projet j'ai acquis les fondamentaux puis, lors de cette seconde partie, j'ai mieux compris le fonctionnement de certaines notions plus poussées comme les pointeurs et les listes chaînées. De plus, j'ai du apprendre à mieux m'organiser pour pouvoir gérer les périodes de projet en parallèle des cours et des autres devoirs. J'ai aussi amélioré mes compétences à travailler en groupe et à communiquer notamment lors de la rédaction des rapports. \\
		
	\end{itemize}
	
	\subsection*{En groupe}
		
	Vous l'aurez compris, ce projet fut l'occasion pour nous d'étudier, et de mettre en pratique ce nouveau langage qu'est le \texttt{C}. Une fois de plus, nous avons développé nos compétences de communication au sein du groupe, mais également notre capacité à présenter un projet, et à porter un regard critique sur ce dernier. \\
	
	\newpage
	
	\section{Comment améliorer notre OCR ?}
	
	Nous avons su livrer un projet fonctionnel, mais nous pourrions évidemment y apporter des modifications et des améliorations. \\
	
	\subsection*{Pré-traitement}
	
	Le pré-traitement est, comme toutes les autres parties de notre projet, améliorable. En effet, ce dernier peut être étoffé en améliorant les fonctions déjà implémentées, mais également en en ajoutant des nouvelles. Nous pensons naturellement, à une fonction de rotation de l'image ou de resize, ou, soyons fous, une fonction de segmentation de l'image (qui permet de séparer la premier plan de l'arrière plan). Tout ceci permettrait, à terme, d'exploiter des bien plus d'images, mais surtout des images de moins bonne qualité. \\
	
	\subsection*{Détection des caractères}
	
	Dépendant fortement de l'image passée en paramètre, il nous est difficile de déterminer quoi améliorer dans cette partie de l'OCR. Certes, nous pourrions toujours trouver le moyen de gagner en performance ou en optimisation mais, le réel perfectionnement réside ailleurs. Si nous avions à nous pencher davantage sur cette détection, nous travaillerons sur le fait de pouvoir détecter des caractères de manière plus précise, et nous adapterons selon leur orientation. \\
	
	\newpage
	
	\subsection*{Réseau de neurones}
	
	Notre réseau de neurones pourrait encore être grandement amélioré. En effet, nous pourrions optimiser son entraînement (remplacer la fonction sigmoïde par la fonction softmax, voire, pourquoi pas, utiliser les deux en même temps ?), pour qu'il puisse être plus "intelligent", donc fatalement plus efficace. \\\par
	
	Nous aurions aussi pu implémenter des calculs de matrices de convolution avant le passage par le réseau, pour simplifier les entrées et accélérer l'entraînement. \\\par
	
	Nous pourrions également ajouter des d'outputs à notre réseau, et donc détecter plus de caractère. De plus, une plus grande quantité de couche cachée nous permettrait d'obtenir de meilleurs résultats. En contrepartie, ce dernier ajout augmenterait la durée de l'entraînement (d'où la nécessité de simplifier la structure avec des matrices de convolution par exemple) \\
	
	\subsection*{Interface}
	
	Notre interface est loin d'être parfaite, mais il est compliqué de savoir quoi améliorer avec le peu de retours que nous avons eu. Pour savoir quoi modifier, il faudrait soumettre notre application à bien plus d'utilisateurs. Nous avons néanmoins détecté en interne quelques problèmes d'artéfact d'affichage sur Windows, que nous se sommes, pour le moment, pas en mesure de résoudre. \\

	\newpage
	
	\section{Divers}
	
	\subsection{Makefile}
	
	Durant ce deuxième volet de l'OCR, la structure de notre projet n'a cessé de se complexifier. Ainsi, il a fallu créer un Makefile capable de gérer toutes les versions différentes et les différents dossiers. Le projet étant à la base scindé en deux, nous avons dû accommoder la combinaison des deux moitiés (gestion des images et réseau de neurones). Le Makefile final utilise donc des fichiers des deux dossiers \texttt{image} et \texttt{nn}. De plus, pour faciliter les tests, nous avons mis en place deux règles de compilation différentes : \texttt{main} pour le programme fonctionnel avec l'interface, et \texttt{nogui} pour un programme plus épuré en ligne de commande. Ceci a grandement simplifié l'entraînement du réseau par exemple, en lançant simplement \texttt{nogui} qui n'ouvre pas de fenêtre supplémentaire.
	
	\subsection{Logo}
	
	Parlons un peu du design de notre logo. Encore une fois, rien n'est laissé au hasard (sauf peut être la couleur, il faut dire qu'elle rendait bien). Nous souhaitions élaborer quelque chose de simple, mais efficace.  L'œil renvoie évidemment au symbole de l'analyse, de la détection. La cornée, en forme d'hexagone, renvoie une fois de plus au logo de notre ancien projet, modestement fabuleux Time Patrol. \\
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
        	\includegraphics[width=60mm]{logo}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\fancyhead[R]{\small \textit{CONCLUSION}}
	\section*{Conclusion}
	\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
   	
	\begin{changemargin}{1cm}{2cm}
	
	C’est dans le froid et la festivité du mois de décembre que s’achève cette merveilleuse épopée que fut l’OCR. À l’issue de ces mois de dur labeur, nous sortons vainqueurs munis d’un outil complet et fonctionnel. Nous avons su créer et surmonter de multiples problèmes, tout en perfectionnant notre esprit d’équipe. Ce projet a permis une croissance accélérée de nos compétences en programmation, qui vont indubitablement être sollicitées au cours du parcours scolaire et professionnel de chacun. \\\par
	
	\end{changemargin}
   	
	\newpage
	
	\fancyhead[R]{\small \textit{GLOSSAIRE}}
	\section*{GLOCR}
	\addcontentsline{toc}{section}{Glossaire}
	
	\begin{changemargin}{1cm}{1cm}

	\noindent
	\textbf{Artéfact d'affichage :} \textsc{n.m} altération du résultat d'une expérience due au procédé utilisé. Ici, un affichage de pixels indésirables. \\

	\noindent
	\textbf{Biais :} \textsc{n.m.} ajoute un degré de précision quant au calcul de l'importance d'un neurone dans sa couche. \\

	\noindent
	\textbf{Bogue :} \textsc{n.m.} Défaut dans le code d'un programme menant à un dysfonctionnement de ce dernier. \\

	\noindent
	\textbf{Canal alpha :} \textsc{n.m.} 4ème couche qui vient s'ajouter aux 3 couches Rouge, Vert et Bleu (RVB), qui permet de stocker la transparence d'une image. \\

	\noindent
	\textbf{Commit (git) :} \textsc{n.m.} sauvegarde à un moment donné de l'ensemble de fichier défini par l'utilisateur, permettant de repartir à cette sauvegarde plus tard ou de comparer cette dernière à l'état actuel de ses fichiers. \\

	\noindent
	\textbf{Couche :} \textsc{n.f.} contient un nombre défini de neurones. Il peut y avoir plusieurs couches dans un réseau. \\
	
	\noindent
	\textbf{Data set :} \textsc{n.m.} jeu de données. \\

	\noindent
	\textbf{Debug :} \textsc{n.m.} le fait d'identifier et d'éliminer les erreurs d'un programme. \\

	\noindent
	\textbf{Floutage :} \textsc{n.m.} algorithme qui uniformise les parties d'une image en les floutant et donc en harmonisant les détails de celle-ci. \\

	\noindent
	\textbf{Fonction d'activation :} \textsc{n.f.} fonction de R dans [0, 1] qui permet de traduire une valeur quelconque en une valeur booléenne discrète (0 faux, 1 vrai, ou entre les deux). \\

	\noindent
	\textbf{Intégration Continue :} \textsc{n.f.} Ensemble des techniques utilisées pour vérifier, à chaque modification du code d'un programme, que cette modification ne produise pas de bogue dans le programme. \\

	\noindent
	\textbf{Label :} \textsc{n.m.} étiquette. \\

	\noindent
	\textbf{Layout :} \textsc{n.m.} disposition, agencement. \\

	\noindent
	\textbf{Maillon :} \textsc{n.m.} cellule faisant partie d'une liste chaînée. \\

	\noindent
	\textbf{Mean Squared Error (MSE) :} \textsc{n.m.} mesure la moyenne des carrés des erreurs, c'est-à-dire la différence quadratique moyenne entre les valeurs estimées et ce qui est estimé. \\

	\noindent
	\textbf{Output :} \textsc{n.m.} valeur de sortie du réseau de neurone. \\

	\noindent
	\textbf{Panel :} \textsc{n.m.} panneau. \\

	\noindent
	\textbf{Poids :} \textsc{n.m.} détermine l'importance d'un neurone par rapport aux autres dans une couche donnée (utilisé pour le calcul de la couche suivante). \\

	\noindent
	\textbf{Sigmoïde :} \textsc{n.f.} fonction de R dans [0, 1] qui permet de traduire une valeur quelconque en une valeur booléenne discrète (0 faux, 1 vrai, ou entre les deux). \\

	\noindent
	\textbf{Slider :} \textsc{n.m.} bouton ou levier qui est déplacé horizontalement ou verticalement pour contrôler une variable, comme le volume d'une radio. \\

	\noindent
	\textbf{Softmax :} \textsc{n.m.} fonction qui prend en entrée un vecteur de K nombres réels, et le normalise en une distribution de probabilités composée de K probabilités proportionnelles aux exponentielles des nombres d'entrée (donc des nombres entre 0 et 1 dont la somme fait exactement 1). \\

	\noindent
	\textbf{Struct :} \textsc{n.f.} type de donnée en C qui contient plusieurs sous-variables de types potentiellement différents. \\

	\noindent
	\textbf{Variable globale :} \textsc{n.f.} variable déclarée à l'extérieur du corps de toute fonction ou classe, et pouvant donc être utilisée n'importe où dans le programme. \\
    
   	\end{changemargin}
    
    \newpage

	\fancyhead[R]{\small \textit{ANNEXES}}
	\section*{Annexes}
	\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}
	
	\textbf{Sources :} \\ \par
	
	\noindent
	Pour concevoir notre réseau de neurone actuel nous nous sommes aidé d'un tutoriel en particulier. Nous avons aussi intégré deux images de ce tutoriel dans la partie réseau de neurone de ce rapport. \\
	\texttt{https://towardsdatascience.com/machine-learning-for-beginners-an- introduction-to-neural-networks-d49f22d238f9} \\
	
	\noindent
	\texttt{https://www.youtube.com/watch?v=0e0z28wAWfg} : Aide avec les concepts mathématiques derrière le réseau neuronal \\
	
	\noindent
	\texttt{https://en.wikipedia.org/wiki/BMP\_file\_format} : Informations sur le format BMP des images \\

	\noindent
	\texttt{https://openclassrooms.com} : Pour de l'aide avec les concepts du C \\
	
	\noindent
	\texttt{https://stackoverflow.com/} : Pour de l'aide avec tout et n'importe quoi \\
	
	\subsection*{Chars74K Dataset}
	
	\texttt{http://www.ee.surrey.ac.uk/CVSSP/demos/chars74k/} \\

	\noindent
	\fbox{
		\parbox{\textwidth}
		{
			Disclaimer: by downloading and using the datasets [...] you 
agree to acknowledge their source and cite the above paper in related 
publications.
		}
	}

\end{document}
